
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PART
%----------------------------------------------------------------------------------------
\part{Capítulo siete}
\spanishdecimal{.}
\graphicspath{ {7_Capitulo/img/ejemplos/}, {W_Varios/2_Portada_capitulos/} }

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 7
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{ima2} % Chapter heading image


\chapter{Amortización y Capitalización}

%\begin{center}
%    \includegraphics[scale=1]{7_0}
%\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{7_Capitulo/img/explicacion/Mapa Mental 7.pdf}
\end{center}

\section{Introducción del capítulo}

Uno de los aspectos más importantes en las finanzas es la AMORTIZACIÓN, porque es la forma más fácil de pagar una deuda; también lo es la CAPITALIZACIÓN, porque así podremos reunir un capital mediante ahorros periódicos. El objetivo en ambos casos viene a ser la financiación de un proyecto. Una manera de visualizar mejor el flujo de caja y el comportamiento de la deuda o del capital a través del tiempo, es mediante el uso de tablas.


\section{Amortización de cuotas con reliquidación de intereses}

Son aquellas en las que deudor y acreedor acuerdan las fechas en que se van a efectuar tales cuotas extraordinarias en el mismo momento en que se contrata el crédito.\\

%Con el siguiente ejemplo analizaremos el valor de la cuota periódica, primero sin cuotas extras (vista en el capítulo 3) y después con cuotas extras pactadas.\\

\input{7_Capitulo/ejemplos/1/1}

\section{Amortización de cuotas sin reliquidación de intereses }
Cuando se está realizando una amortización y el deudor desea hacer un abono extra que no se había convenido en un principio al obtener el crédito, en este caso se dice que la cuota extra es “no pactada”, es apenas lógico, que ésta cuota no aparecerá en la ecuación de valor inicial porque no se había pactado inicialmente y se presentan dos situaciones, la primera opción consiste en abonarlo al saldo de su deuda y dejar que las cuotas ordinarias se sigan haciendo del mismo valor, en este caso la deuda se cancelará antes del plazo previsto, la segunda situación consiste en hacer el abono al saldo de la deuda y efectuar la reliquidación de la cuota ordinaria periódica con el fin de conservar el plazo originalmente pactado, obviamente el valor de la nueva cuota ordinaria será inferior a la liquidada originalmente.
\\\\

\input{7_Capitulo/ejemplos/2/2}

\section{Amortización con periodos de gracia (*)}
El período de gracia consiste en que, después de efectuado el préstamo, va a pasar cierto tiempo antes de que se empiecen a efectuar pagos y básicamente, existen dos modalidades de préstamo con períodos de gracia:\\

\begin{itemize}
	\item\textbf{ Período de gracia muerto (*):} consiste en que, durante cierto tiempo, no hay pagos de ninguna clase, a este tiempo se le denomina "período de gracia muerto". Lógicamente, esto no se hace gratuitamente, sino que los intereses causados van acumulándose a la deuda; es decir, que durante el período de gracia muerto, la deuda se incrementa. \\
	\item \textbf{Período de gracia con cuota reducida (*):} consiste en que, durante cierto tiempo se pagan unas cuotas reducidas equivalentes al valor de los intereses que se causan, pero sin hacer amortización al capital, en consecuencia, la deuda permanece constante, porque en la medida que se van causando los intereses se van pagando. Este tipo de préstamo está especialmente dirigido al sector industrial y lo denominaremos "período de gracia con cuota reducida". Obviamente, en un mismo préstamo pueden existir las dos modalidades, lo cual puede dar origen a una tercera modalidad. En este caso el período de gracia muerto siempre figurará de primero, le seguirá el período de gracia con cuota reducida y, a continuación, las cuotas ordinarias.\\
\end{itemize}

\input{7_Capitulo/ejemplos/3/3}


La Tabla de Amortización correspondiente es:
\begin{spacing}{1.1}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|}
			\hline
			\rowcolor{white!50}
			\textbf{PER\ (1)} & \textbf{SALDO DEUDA (2)=(2)-(5)} & \textbf{INTERESES  (3)=(2)(i)} & \textbf{PAGO\ (4)= COP  R- COP  L } & \textbf{AMORTIZACIÓN  (5)=(4)-(3)} \\ \hline
			
			0                 &  2.000.000,00 \ COP                  & ---------                       & ---------                   & ---------                          \\ \hline
			1                 &  2.000.000,00 \ COP                   &  220.000,00 \ COP                   & 0,00 \ COP                      &  -220.000,00 \ COP                      \\ \hline
			2                 &  2.464.200,00 \ COP                   &  244.200,00 \ COP                   &  0,00 \ COP                      &  -244.200,00 \ COP                      \\ \hline
			3                 &  2.042.236,06 \ COP                   &  271.062,00 \ COP                    &  693.125,94 \ COP                &  422.063,94 \ COP                       \\ \hline
			4                 &  1.504.332,50 \ COP                   &  224.634,97 \ COP                    &  762.438,53 \ COP                &  537.803,56 \ COP                       \\ \hline
			5                 &  831.126,69 \ COP                     &  165.476,58 \ COP                    &  838.682,39 \ COP                &  673.205,81 \ COP                       \\ \hline
			6                 &  0,00 \ COP                           &  91.423,94 \ COP                     &  922.550,63 \ COP                &  831.126,69 \ COP                       \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{spacing}

\textbf{Observación: } La amortización de los períodos 1 y 2 es negativa; esto significa que hay una desamortización o aumento de deuda.\\

\input{7_Capitulo/ejemplos/4/4}
	
	\section{Distribución de un pago}
	
	Cada cuota de amortización está compuesta de dos partes: la que corresponde a intereses y la que corresponde a amortización; sin embargo, no es necesario construir la tabla para establecer la proporción en que una cuota dada se divide entre interés y amortización. Basta con calcularle los intereses al capital insoluto del período inmediatamente anterior y luego, restárselo al valor de la cuota, para conocer la parte que corresponde a la amortización. \\
	
	\input{7_Capitulo/ejemplos/5/5}
 
	\input{7_Capitulo/ejemplos/6/6}
	
	\section{Amortización mediante abono constante e interes anticipado}
	
	Una de las formas más difundidas de amortización consiste en cobrar intereses por anticipado y amortización constante al final de cada período, es de advertir que aquí, el pago periódico o cuota es variable, lo que es fijo es la amortización o abono a capital.Por tal motivo, la amortización puede calcularse dividiendo la deuda por el número de pagos a realizarse, esto es:
	\begin{center}
		$A=\frac{-VP}{n}$
	\end{center}
	Los intereses, por ser anticipados, se calculan aplicando la tasa al capital insoluto del mismo período y la cuota será igual a la amortización, mas los intereses. \\
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\input{7_Capitulo/ejemplos/7/7}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	%COMENTADO
	\begin{comment}
	\textbf{Ejemplo 9}\\
	Hallar el valor de la cuota total que debe ser pagada al final del mes 12, para amortizar una deuda de  COP  3 millones con pago anticipado de interés y abonos mensuales constantes a capital, durante 4 años, con un interés del 2\% período mes anticipado.\\
	
	\textbf{Solución: }\\
	\textbf{a.}	Diagrama de flujo de caja
	\begin{center}
		\includegraphics[height=10.00cm]{7_22}
	\end{center}
	\textbf{b.}	Declaración de variables:\\
	
	
	$I=F*i_{a} \hspace{35 pt} \textit{Monto de intereses periódicos anticipados}\\
		A=\frac{P}{n} \hspace{35 pt} \textit{Amortización igual a capital en n períodos}\\
		R=A+i$ \\
	
	
	\textbf{c.}	Declaración de fórmulas:
	\begin{align*}
		VP=\frac{R}{i}
	\end{align*}
	\textbf{d.} Desarrollo matemático:
	Se puede observar que entre el primer pago de intereses que se hace en el período cero (por ser anticipado) y el último pago de intereses (período 47) forma un gradiente lineal decreciente, mientras que el primer abono a capital se hace en el período 1 (por ser vencido).\\
	
	Como los intereses forman un gradiente lineal decreciente, necesitamos calcular el valor L de decrecimiento en la siguiente forma:\\
	
	Interés del período cero:
	\begin{align*}
		I= 3.000.000  COP  x0,02  =  60,000  COP
	\end{align*}
	Deuda al final del primer período:
	\begin{align*}
		I= 3.000 000  COP  - COP   62.500  =  2.937.500  COP
	\end{align*}
	Interés al final del primer período:
	\begin{align*}
		I= 2.937.500  COP  * 0,02  =  58.750  COP
	\end{align*}
	Variación del interés:
	\begin{align*}
		L=  1.250  COP
	\end{align*}
	Ahora, necesitamos calcular los intereses al final del período 12 que corresponden al pago número 13 del gradiente:\\
	
	\
	$R_{13}=R_{1}  + (n-1)L=  60.000  COP+ (13 -1)( -  1. 250  COP)=  45.000  COP$\\
	
	
	El pago que debe hacerse al final del período 12 será igual a la suma de la cuota de interés, más la cuota de abono a capital, esto es:\\
	
	
	$R_{13}=  45.000  COP  +    62.500  COP  =  107.500  COP  $\\
	
	
	Otra forma de resolver el problema anterior es calculando la deuda en el punto 12 y multiplicando por la tasa.\\
	
	\textbf{e.}	Respuesta:\\
	
	Como en total hay 48 pagos y ya se han hecho 12, faltan 36 pagos por hacer, esto es:\\
	
	
	F=36 pma x  62.500  COP  =  225.000  COP\\
	36 x   62.500  COP  =   2.250.000  COP\\
	
	
	Intereses:
	
	
	F= 2'250.000  COPx 0,02=  45.000  COP\\
	
	
	Valor total de la cuota:\\
	
	R=A+I\\
	
	
	R= 62.500  COP  +   45.000  COP  =  107.500  COP\\
	\end{comment}
	%\newpage
	\section{Amortización mediante gradientes escalonados}
	Los sistemas escalonados pueden ser lineales o geométricos y éstos a su vez pueden ser crecientes o decrecientes; mediante éste sistema se logra \textbf{COMBINAR} cuotas constantes con cuotas crecientes o decrecientes. Es decir que conservaremos constante la cuota de amortización, durante un tiempo determinado, al final del cual se incrementa o decrementa, según el caso.\\\\
	Examinaremos dos situaciones, la primera será la \textbf{FUSIÓN} de una cuota constante con un \textbf{gradiente geométrico}; la segunda será la \textbf{FUSIÓN} de una cuota constante con un \textbf{gradiente lineal}; en ambos casos será necesario construir dos gráficas. La primera corresponde a la forma como se van a pagar las cuotas y en la segunda cada serie de cuotas iguales será reemplazada por una sola cuota al final del período. A la primera gráfica se le denominará gradiente escalonado y la segunda gráfica corresponde al gradiente simple.\\\\
	%Las definiciones que hemos dado con anterioridad continuarán vigentes para la segunda gráfica, pero para la primera gráfica a todas las definiciones se les antepondrá el prefijo inter o el prefijo sub, por tanto.
	El valor de cada pago lo denominaremos intercuota o subcuota y lo representaremos por \textbf{“r”} (minúscula), el tiempo que transcurre entre dos intercuotas lo denominaremos interperíodo y la tasa correspondiente al interperíodo se denominará intertasa o subtasa. Además, el número de intercuotas que hay por cada cuota es constante y se representará por "m" e indicará el tamaño del escalón, además, la altura del escalón vendrá dada por la diferencia que hay entre dos intercuotas cualesquiera pero de escalones contiguos y la representaremos por "H".\\\\
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 8 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\input{7_Capitulo/ejemplos/8/8}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 8 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\begin{comment}
	\textbf{Ejemplo 11}\\
	Elaborar una tabla para amortizar la suma de 600.000 COP en 4 pagos anuales e iguales, pero en valor constante, suponga una tasa de interés del 8\% período trimestre vencido y que:\\
	
	a)	la corrección monetaria permanecerá constante en el 22\% durante los 4 años.\\
	b)	la corrección monetaria es del 22\% en los 2 primeros años, del 24\% para el tercer año y del 27\% para el cuarto año.\\
	
	\textbf{Solución a:}\\
	\textbf{a.}	Diagrama de flujo de caja:
	\begin{center}
		\includegraphics[height=5.0cm]{7_29}
	\end{center}
	
	\textbf{b.}	Declaración de variables:\\
	
	VP= COP   600.000\\
	i\equiv 8 \%  $\ \ ptv\\
	n=4 \ \ pav\\
	R=  COP  ?\\
	
	\textbf{c.}	Declaración de fórmulas:\\
	
	$VP=R \frac{1-(1+i)^{-n}}{i} \hspace{35pt}\textit{Valor presente serie uniforme vencida}$\\
	
	\textbf{d.}	Desarrollo matemático:\\
	Primero calculamos el valor de la cuota haciendo caso omiso de la corrección monetaria\\
	
	
	$ COP   600.000= R \frac{1-(1+0,08)^{-4}}{0,08}$ \\
	
	R= COP   181.152,48\\
	
	El valor de  COP  181.152,48 corresponde al valor de las cuotas pero en pesos de hoy, sin embargo, cuando se vaya a pagar la primera cuota este valor se debe incrementar debido a la corrección monetaria y será:\\
	
	Primera cuota:	 $ COP  181.152,48 x (1 +0,22)   = COP  221.006,03$\\
	Segunda cuota:	 $ COP  181.152,48 x (1 +0.22)^{2}= COP  269 627.35$\\
	Tercera cuota:	 $ COP  181.152,48 x (1 +0.22)^{3}= COP  328.945,37$ \\
	Cuarta cuota:	 $ COP  181.152,48 x (1 +0,22)^{4}= COP  401.313,35$ \\
	
	Así como hemos corregido el valor de las cuotas tenemos que corregir los saldos de la deuda y para ello será necesario incluir en la tabla una nueva columna que denominaremos ''capital insoluto ajustado'', donde colocaremos, los saldos de la deuda ajustados con la corrección monetaria al final de cada período.\\
	
	\textbf{e.	}Respuesta:\\
	El saldo insoluto ajustado del período cero se obtiene al aplicarle la corrección monetaria al saldo insoluto del período cero, esto es:
	\begin{align*}
		 COP  600.000 x (1+0,22)= COP  732.000
	\end{align*}
	Sobre los  COP  732.000 se calculan los intereses así:
	\begin{align*}
		 COP  732.000 x 0,08= COP  58.560,00
	\end{align*}
	Si al saldo ajustado del período cero se le resta la amortización se tendrá el saldo (sin ajustar) al comienzo del primer período así:
	\begin{align*}
		 COP  732.000- COP  162.446,03= COP  569.553,97
	\end{align*}
	Este saldo se deberá ajustar para saber cuál es la deuda al final del mismo período, entonces se tendrá:
	\begin{align*}
		 COP  569.553,97 x (1 +0,22)= COP  694.855,84
	\end{align*}
	Al saldo insoluto ajustado del período 1 se le aplica la tasa de interés para obtener los intereses así:
	\begin{align*}
		 COP  694.855,84 x 0,08 = COP  55.588,47
	\end{align*}
	El resto de la tabla continúa en forma similar:
	
	\begin{spacing}{1.1}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|p{1cm}|p{3cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}||p{3cm}|}
				\hline
				\rowcolor{white!50}
				\textbf{PER\ (1)} & \textbf{SALDO AJUSTADO } & \textbf{SALDO (3)=(3)-(6)} & \textbf{INTERESES  (4)=(3)*(i)} & \textbf{PAGO\ (5)= COP  R- COP  L } & \textbf{AMORTIZACIÓN  (6)=(5)-(4)} \\ \hline
				
				0                 &  COP  600.000,00             &  COP  732.000,00               &  COP  0,00                          &  COP  0,00                      &  COP   0,00                            \\ \hline
				1                 &  COP  569.553,97             &  COP   694.855,84              &  COP  58.560,00                     &  COP  221.006,03                &  COP   214.038,88                      \\ \hline
				2                 &  COP  480.816,96             &  COP   371.586,45              &  COP  46.927,74                     &  COP  328.945,37                &  COP  282.017,64                       \\ \hline
				3                 &  COP  304.779,06             &  COP  371.586,45               &  COP  46.927,74                     &  COP  328.945,37                &  COP  282.017,64                       \\ \hline
				4                 &  COP  0,00                   &  COP  0,00                     &  COP  29.726,90                     &  COP  401.313,35                &  COP  371.586,45                       \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{spacing}
	
	
	\textbf{Solución b:}\\
	Igual que en la parte a) calculamos el valor de la cuota haciendo caso omiso de la corrección monetaria y el valor de ésta, resulta ser en pesos de hoy,  COP  181 152.48, y el valor de lo que se debe pagar anualmente, será:\\
	
	Primera cuota:	 $ COP  181.152,48 x (1 +0,22)   = COP  221.006,03$\\
	Segunda cuota:	 $ COP  181.152,48 x (1 +0,22)^{2}= COP  269.627,35$\\
	Tercera cuota:	 $ COP  181.152,48 x (1 +0,22)^{2}  x (1 +0,24)= COP  334.337,91 $\\
	Cuarta cuota:	 $ COP  181.152,48 x (1 +0,22)^{2}  x (1+0,24)X (1+0,27)= COP  424.609,15$\\
	
	Al elaborar la tabla debe tenerse en cuenta que el factor de ajuste del capital insoluto del período 2 será: (1 +0,24) y el factor de ajuste del capital insoluto del período 3 será (1 +0,27) y la tabla quedará así:
	
	\begin{spacing}{1.1}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{2cm}|p{2cm}||p{3cm}|}
				\hline
				\rowcolor{white!50}
				\textbf{PER\ (1)} & \textbf{SALDO (2)=(2)-(6)} & \textbf{SALDO AJUSTADO } & \textbf{INTERESES  (4)=(2)(i)} & \textbf{PAGO\ (5)= COP  R- COP  L } & \textbf{AMORTIZACIÓN  (2)=(5)-(4)} \\ \hline
				
				0                 &  COP  600.000,00               &  COP  732.000,00             &  COP  0,00                          &  COP  0,00                      &  COP   0,00                            \\ \hline
				1                 &  COP  569.553,97               &  COP   694.855,84            &  COP  58.560,00                     &  COP  221.006,03                &  COP   162.446,03                      \\ \hline
				2                 &  COP  480.816,96               &  COP   596.213,03            &  COP  55.588,47                     &  COP  269.627,35                &  COP  214.038,88                       \\ \hline
				3                 &  COP  309.572,16               &  COP  393.156,64             &  COP  47.697,04                     &  COP  334.337,91                &  COP  286.640,87                       \\ \hline
				4                 &  COP  0,00                     &  COP  0,00                   &  COP  31.452,51                     &  COP  424.609,51                &  COP  424.609,15                       \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{spacing}
	\end{comment}
	
	%\textbf{Ejemplo 12}\\
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 9 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\input{7_Capitulo/ejemplos/9/9}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 9 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 10 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \input{7_Capitulo/ejemplos/10/10}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 10 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
	\section{Capitalización diferida (*)}
	Se entiende por capitalización diferida a la capitalización que tiene uno o varios períodos en los cuales no se efectúan depósitos, pero el capital ahorrado si gana intereses. Es obvio que estos períodos se encontrarán entre la fecha del último depósito y la fecha de retiro del capital. \\
	
	
	%\textbf{Ejemplo 17}\\
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 11 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\input{7_Capitulo/ejemplos/11/11}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 11 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	Observación: el error de  0.02 COP se debe a la aproximación en el valor de la cuota.\\
	
	\section{Capitalización por cuotas con reliquidación de intereses}
	
	Las bases teóricas necesarias para elaborar la tabla son las mismas de la amortización pero poniendo la ecuación en valor final, en consecuencia no entraremos en más detalles.\\
	
	
	
	
	 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 12 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\input{7_Capitulo/ejemplos/12/12}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 12 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
	
	\section{Costo periódico de una deuda}
	
	Cuando el fondo está destinado a cancelar una deuda y los depósitos en el fondo son uniformes entonces se denomina costo periódico de una deuda a la cantidad que debemos disponer en cada período para pagar los intereses de la deuda y hacer el depósito correspondiente en el fondo. Según la duración del período, se dice que la deuda tiene un costo trimestral, mensual, etc.\\
	
	\begin{comment}
	\textbf{Ejemplo 19}\\
	Supongamos que tenemos que pagar la suma de  COP  800.000 al final de 2 años y mientras tanto debemos pagar intereses a la tasa del 3\% mensual vencido. Con el fin de ir reuniendo el dinero necesario para cancelar la deuda se constituye un fondo mediante depósitos mensuales iguales que ganan un interés del 2.5\% efectivo mensual. Calcular el costo mensual de la deuda.\\
	
	\textbf{Solución:}\\
	\textbf{a.}	Diagrama de flujo de caja:
	\begin{center}
		\includegraphics[height=9cm]{7_48}
	\end{center}
	\\
	\begin{center}
		\includegraphics[height=6cm]{7_49}
	\end{center}
	
	Mensualmente debemos pagar un interés de  COP  800.000 x 0,03 =  COP  24.000
	Por otra parte, el depósito mensual en el fondo será:
	 COP  800.000 = Rx24 (1,025); \\R =   COP  24.730,26
	Y el costo mensual de la deuda será: 24.000 + 24.730,26 =  COP  48.730,26\\
	
	\textbf{b.}	Respuesta:\\
	La primera gráfica representa el pago de intereses y la deuda, la segunda gráfica representa los depósitos en el fondo y el capital reunido, al final de los 2 años se cancela el fondo y con ese dinero se paga la deuda.\\
	
	\textbf{Observación:} cuando la capitalización se hace mediante cuotas crecientes, por ejemplo con un gradiente, entonces el costo de la deuda de cada período es variable.\\
	\end{comment}
	%\textbf{Ejemplo 20}\\
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 13 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\input{7_Capitulo/ejemplos/13/13}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 13
	
	
